\documentclass{VUMIFPSbakalaurinis}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}


\definecolor{lightGray}{RGB}{236,236,236}
\lstset{
	backgroundcolor=\color{lightGray}
}

% Titulinio aprašas
\university{Vilniaus universitetas}
\faculty{Matematikos ir informatikos fakultetas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Bakalauro darbas}
\title{Duomenų suspaudimo naudojimas reliacinėse duomenų bazių sistemose}
\titleineng{Using data compression in relational database systems}
\author{Dovydas Venckus}
\supervisor{prof. dr. Romas Baronas}
\reviewer{doc. dr. Audronė Lupeikienė}
\date{Vilnius – \the\year}

% Nustatymai
\setmainfont{Palemonas}   % Pakeisti teksto šriftą į Palemonas (turi būti įdiegtas sistemoje)
\bibliography{bibliografija}

\begin{document}
\hyphenation{InnoDB MySQL PostgreSQL Microsoft Oracle Advanced BARRACUDA INSERT COLUMNSTORE}
\maketitle

\sectionnonumnocontent{Santrauka}
Reliacinės duomenų bazės dažnai talpina didžiulį kiekį duomenų.
Nepaisant to, kad disko vieta yra pigi duomenų suspaudimas gali atrodyti kaip patraukli alternatyva leidžianti sumažinti disko vietos sąnaudas.

Šiame darbe autorius nagrinėjo duomenų suspaudimo galimybes ir jų praktinę vertę populiariose reliacinėse duomenų bazėse.

Pirmoje darbo dalyje aptariamos duomenų suspaudimo galimybės populiariose reliacinėse duomenų bazių sistemose.
Antrojoje dalyje autorius aprašė metodiką pagal kurią buvo matuojama duomenų suspaudimo įtaka vietos sąnaudoms ir užklausų greičiui.
Trečiojoje dalyje aprašomi rezultatai, gauti taikant metodiką pasirinktose duomenų bazių sistemose.

Darbo rezultatas: sukurta ir panaudota metodika, kuri leidžia pamatuoti duomenų suspaudimo įtaką reliacinėse duomenų bazėse.


% Nurodomi iki 5 svarbiausių temos raktinių žodžių (terminų).
% Vienas terminas gali susidėti iš kelių žodžių.
\raktiniaizodziai{reliacinės duomenų bazės, duomenų suspaudimas, SQL}

\sectionnonumnocontent{Summary}
It is common to store huge amount of data in relation databases.
Despite that storage is cheap, data compression might look like a viable alternative.

In this Bachelor thesis author explores data compression features in popular reliational database systems.
Author delves into performance impact of data compression.

In first chaper of this paper data compression features in popular relational database system is described.
In second chapter author defines methodoloygy for mesuring space savings and impact on query performance.
Third chapter contains of results that author acquired by applying methodology on select dababase systems.

Results are defined and applied methodology for mesuring impact of data compression.
\keywords{relational databases, data compression, SQL}

\tableofcontents

\sectionnonum{Įvadas}
Visos sistemos vienaip ar kitaip manipuliuoja duomenimis. Dažniausiai šiuos duomenis ar
iš jų gautus rezultatus yra svarbu išsaugoti. Todėl duomenų bazės yra vienas iš svarbiausių
komponentų daugumoje sistemų.

Reliacinį duomenų bazės modelį E. F. Codd apibrėžė 1970 metais \cite{CoddRDBMSModel}.
Reliaciniame modelyje duomenys yra laikomi lentelės pavidalu, o duomenims manipuliuoti
yra naudojama struktūrizuota užklausų kalba.

2009 metais ne reliacinės duomenų bazės buvo pradėtos vadinti NoSQL \cite{evansNoSQL}.
Prie NoSQL duomenų bazių populiarumo prisidėjo ,,Google``, ,,Facebook`` ir kitos stambios įmonės,
kurios pradėjo naudoti ne reliacines duomenų bazes \cite{computerNoSQL}.
NoSQL duomenų bazės duomenis laiko kitu pavidalu, o užklausoms nenaudoja standartinės SQL
sintaksės. NoSQL tipo duomenų bazės sulaukė pasisekimo kai kuriose nišinėse situacijose.
Tačiau remiantis ,,DB-engines`` duomenimis (žr. 1-ą priedą) galime teigti, kad reliacinės
duomenų bazės gerokai pirmauja pagal populiarumą.

Reliacinių duomenų bazių panaudojimas gali būti labai įvairus, todėl susiduriama
su skirtingomis problemomis. Nors iš pirmo žvilgsnio gali atrodyti, kad duomenų
suspaudimas gali spręsti tik disko vietos, problemą, tačiau duomenų suspaudimas gali
padidinti duomenų gavimo ir rašymo greitį. Kadangi suspausti duomenys užima mažiau
vietos todėl sumažėja skaitymo ir rašymo operacijų skaičius. Pagreitėjimas
turėtų būti akivaizdesnis naudojant mechaninius kietuosius diskus, nes dėl
mechaninės prigimties jie yra gerokai lėtesni už SSD tipo kietuosius diskus.
Taip pat duomenų suspaudimas gali pagreitinti duomenų gavimo užklausas, nes
daugiau suspaustų duomenų gali tilpti podėlyje.

SSD tipo kietieji diskai turi ribotą duomenų įrašymo ciklų kiekį, todėl duomenų suspaudimas
turėtų prailginti disko gyvavimo laiką. Tai turėtų būti labiausiai aktualu aplikacijose,
kurios atlieka daug rašymo operacijų.

Mechaninių kietųjų diskų talpa smarkiai išaugo, o kaina krito ir daugeliui projektų
nereikia duomenų suspaudimo. Tačiau dirbant su dideliais kiekiais duomenų,
duomenų suspaudimas gali atrodyti kaip patrauklus būdas sumažinti kainą duomenų talpinimui.
Žinoma, vietos sutaupymas priklausys nuo spaudžiamų duomenų, ir pasirinkto algoritmo.

Visi šie pliusai pasiekiami didesnės procesoriaus apkrovos kaina. Todėl vertinant suspaudimo
algoritmą, reikia atsižvelgti į duomenų išskleidimo ir suspaudimo greitį.
Jeigu taikant algoritmą duomenys suspaudžiami gerai, tačiau suspaudimas trunka ilgai, toks
algoritmas būtų tinkamas tik archyvo duomenims, kurie yra retai naudojami.

Šio darbo tikslas yra sudaryti metodiką ir taikant ją ištirti duomenų suspaudimo algoritmus populiariose duomenų bazių sistemose.
Pritaikyti šiuos suspaudimo algoritmus ir įvertinti jų teikiamą vertę.

Darbo uždaviniai:
\begin{enumerate}
  \item apžvelgti ir palyginti duomenų suspaudimo galimybes populiariose reliacinėse duomenų bazių sistemose;
  \item sukurti metodiką, kuri leistų įvertinti duomenų suspaudimo efektyvumą;
  \item pasinaudojus sukurta metodika ištirti duomenų suspaudimo įtaką pasirinktose duomenų bazių sistemose;
\end{enumerate}

Šiame darbe nagrinėjami duomenų suspaudimo būdai šiose duomenų bazėse:
Microsoft SQL server, MySQL, PostgreSQL. Tiriamos duomenų bazės buvo parinktos pagal populiarumą
naudojant ,,DB-engines`` (žr. 2 priedą) duomenis. Pagal ,,DB-engines`` duomenis ,,Oracle`` duomenų bazė
yra populiariausia. Tačiau ši duomenų bazės neanalizuojama šiame darbe, nes norint naudoti suspaudimo
funkcijas, reikalinga ,,Enterprise edition`` licenzija ir ,,Oracle Advanced Compression`` paketas. Taip pat
dalį suspaudimo funkcijų galima naudoti tik su specifine ,,Oracle`` įranga.

,,Microsoft SQL`` server palaiko ,,Linux`` tipo operacines sistemas, tačiau ,,Linux`` versija palaiko tik dalį
šios duomenų bazių sistemos galimybių. Dėl šios priežasties eksperimentai bus vykdomi ,,Windows 10``
operacinėje sistemoje.

Darbo reikšmė - ištirti suspaudimo galimybes populiariose reliacinėse duomenų bazėse ir
parodyti jų praktinę vertę atliekant eksperimentus.

\section{Duomenų bazių suspaudimo priemonės}

\subsection{MySQL 5.7.17}
MySQL yra viena iš labiausiai paplitusių atviro kodo duomenų bazių sistemų. 2010 metais ,,Oracle``
įsigijo ,,Sun Microsystems`` kompaniją, kuriai priklausė MySQL. Dėl šio įvykio buvo sukurta MariaDB
duomenų bazė. MariaDB buvo sukurta iš MySQL kodo bazės. Todėl šios duomenų bazės labai panašios.

MariaDB naudoja XtraDB duomenų saugojimo variklį, kuris yra optimizuotas MySQL InnoDB variklis.
Dėl šios priežasties abiejų duomenų bazių sistemose duomenų suspaudimas veikia identiškai.
Abu šie varikliai palaiko du saugojimo formatus ANTELOPE ir BARRACUDA.
BARRACUDA formatas yra naujesnis ir tik jis palaiko duomenų suspaudimą. Naujausia MySQL 5.7 versija
standartiškai naudoja BARRACUDA formatą. MariaDB 10.1 dėl suderinamumo vis dar naudoja ANTELOPE formatą, tačiau
10.2 stabilioje versijoje bus pereinama prie BARRACUDA duomenų saugojimo formato.

Nors darbe bus tiriama MySQL duomenų bazė, dėl šių panašumų rezultatai turėtų būti aktualūs ir MariaDB duomenų bazės
naudotojams.

\subsubsection{Puslapių suspaudimas}
Puslapių suspaudimo funkcija veikia su ,,Windows`` NTFS failų sistema arba su kai kuriomis ,,Linux`` failų sistemomis.
Duomenys yra spaudžiami puslapiais, jiems spausti galima naudoti Z77 arba LZ4 algoritmą.
Šis suspaudimo būdas priklauso nuo failų sistemos blokinio dydžio ir nuo duomenų bazės puslapio dydžio.

,,Linux`` sistemose įrašant puslapį duomenys yra suspaudžiami ir jei po suspaudimo puslapyje liko daugiau nei vienas blokinys 
laisvos vietos, tada puslapis užima vienu blokinio dydžiu mažiau.

Šis suspaudimas su NTFS failų sistema veikia kitaip. Suspausto puslapio duomenys yra atlaisvinami blokais,
kurie yra didesni 16 kartų didesni už failų sistemos blokinio dydį \cite{mySQLDoc}. Todėl naudojant standartinį 4 KB blokinio dydį, puslapyje
turėtų būti bent 64 KB laisvos vietos. MySQL didžiausias puslapio dydis yra 64KB, todėl šis suspaudimas neveiktų
su standartinio dydžio blokiniu ,,Windows`` operacinėje sistemoje. Norint, kad duomenų suspaudimas veiktų, reikėtų parinkti kuo mažesnį
failų sistemos blokinio dydį ir bent 16 KB puslapio dydį. Pavyzdžiui 512 B, tada duomenys būtų atlaisvinami po puslapio suspaudimo 8 KB blokais.

Dėl to, kad šis būdas neveikia su standartiniu NTFS blokinio dydžiu, šis algoritmas nebus tiriamas.

\subsubsection{Lentelių suspaudimas}
InnoDB variklis puslapius spaudžia naudojant LZ77 duomenų suspaudimo algoritmą \cite{mySQLDoc}. Duomenų suspaudimą galima įjungti
kuriant lentelę su CREATE TABLE arba modifikuojant esamą lentelę su ALTER TABLE komanda. ALTER komanda suspaus ne tik naujus
duomenis, bet ir esamus.

\begin{lstlisting}
CREATE TABLE item (...) ROW_FORMAT=COMPRESSED
\end{lstlisting}

Nesuspaustos lentelės puslapio dydis yra 16 KB, o suspaudus lentelę, puslapių dydis yra 8 KB. Suspaudžiant duomenis galima pasirinkti norimą
puslapio dydį naudojant KEY\_BLOCK\_SIZE parametrą. MySQL leidžia suspaustus duomenis talpinti į 4 KB, 8 KB arba 16 KB dydžio puslapius
\cite{mySQLDoc}. Nuo parinkto puslapių dydžio priklauso ir suspaudimo efektyvumas ir užklausų greitis.
Parinkus per didelį puslapio dydį bus iššvaistoma šiek tiek vietos. Jei puslapio dydis yra per mažas ir lentelėje duomenys yra dažnai įterpiami,
tada duomenys bus spaudžiami dažnai, o dėl šios priežasties padidės procesoriaus apkrova.

Suspaudus lentelę visi jos indeksai yra taip pat suspaudžiami tuo pačiu algoritmu. Kadangi indeksai dažnai užima nemažą dalį vietos
jų suspaudimas turėtų gerokai sumažinti duomenų bazės dydį.

LZ77 algoritmas geriausiai spaudžia tekstinius duomenis, tokius kaip CHAR, VARCHAR, TEXT, nes tekste dažniausiai būna daug pasikartojančių reikšmių.
Tačiau minėtas algoritmas sunkiai spaudžia skaičius ir duomenis, kurie laikomi jau suspaustu formatu.

\subsection{Microsoft SQL server 2016}
Microsoft SQL server yra populiari komercinė duomenų bazė. Iš tiriamų duomenų bazių sistemų ši sistema turi daugiausiai skirtingų suspaudimo galimybių.
Duomenų suspaudimas buvo palaikomas tik Enterprise pakete, tačiau nuo 2016 SP1 versijos duomenų suspaudimą galima naudoti su Standard, Web ir nemokamu
Express paketu \cite{msSQLDoc}.

Duomenų suspaudimą galima taikyti lentelėms, antriniams indeksams ir lentelės skaidiniams. Vienos lentelės skaidiniai gali naudoti
skirtingus duomenų suspaudimo būdus.

\subsubsection{Eilučių suspaudimas}
Ši duomenų suspaudimo strategija yra paprasčiausia, ši strategija nėra panaši į suspaudimo algoritmus, naudojamus MySQL ir PostgreSQL duomenų bazėse,
nes spaudžiant nėra ieškoma pasikartojančių reikšmių.

Vietos sutaupymas yra pasiekiamas šiais būdais:

\begin{itemize}
  \item Sumažinamas meta informacijos kiekis apie įrašą. \cite{msSQLDoc}
  \item Skaitinės reikšmės, kurioms atvaizduoti nėra reikalinga visa rezervuojama vieta, naudoja minimalų kiekį baitų reikšmei saugoti \cite{msSQLDoc}.
	  Pavyzdžiui, BIGINT tipas užima 8 baitus tačiau, jei reikšmė telpa į 1 baitą, bus naudojamas tik 1 baitas.
  \item Fiksuoto ilgio tekstiniuose laukuose yra atlaisvinama neišnaudota vieta \cite{msSQLDoc}.
  \item Null ir 0 reikšmės užima 0 baitų \cite{msSQLDoc}.
\end{itemize}

\subsubsection{Puslapių suspaudimas}
Puslapių suspaudimas yra sudėtingesnis, jis susideda iš 3 žingsnių:

\begin{enumerate}
  \item eilučių suspaudimo,
  \item prefikso suspaudimo,
  \item žodyno suspaudimo,
\end{enumerate}

Į tuščią puslapį duomenys įterpiami naudojant eilučių suspaudimą. Kai naujai įterpiamas įrašas nebetelpa į puslapį,
SQL server įvertina, ar puslapio suspaudimas atlaisvins vietos, kad tilptų bent vienas įrašas. Jeigu įrašas tilptų, puslapis yra
suspaudžiamas prefikso ir žodyno suspaudimu, o naujai įterptas įrašas naudoja eilučių suspaudimą. Viename puslapyje
duomenys gali būti suspausti eilučių ir puslapio suspaudimu.

Prefikso suspaudimas randa reikšmes, kuriomis dažniausiai prasideda kiekvienas stulpelis. Šios reikšmės patalpinamos po
puslapio meta informacija. O stulpelių prefikso reikšmės yra pakeičiamos nuorodomis į atitinkamas reikšmes.
Prefikso suspaudimas veikia ir tuo atveju, kai prefikso reikšmė dalinai atitinka \cite{msSQLDoc}.

Po prefikso suspaudimo yra taikomas žodyno suspaudimas.
Šis suspaudimas ieško pasikartojančių reikšmių jau suspaustame puslapyje. Šios reikšmės patalpinamos po puslapio meta informacija,
o pasikartojančios reikšmės pakeičiamos nuorodomis \cite{msSQLDoc}.

\subsubsection{Stulpelių suspaudimas}
Duomenys, laikomi lentelės pavidalu, nėra gerai suspaudžiami, nes viename puslapyje yra laikomos įvairios reikšmės iš skirtingų stulpelių.
Microsoft SQL server palaiko stulpelių suspaudimą, kuriame duomenys yra laikomi stulpelių pavidalu. Dėl šios priežasties vieno stulpelio
duomenys yra laikomi kartu, todėl yra daug panašių reikšmių ir duomenys gali būti suspaudžiami gerokai glaudžiau.

Stulpelių suspaudimą galima taikyti klasteriniams ir antriniams indeksams. Kai sukuriamas klasterinis indeksas, visi lentelės duomenys yra
saugomi stulpelių pavidalu. 2016 m. versijoje lentelė, turinti klasterinį stulpelinį indeksą gali turėti ir antrinius indeksus. Tai leidžia
apibrėžti pirminius raktus ir kitus indeksus. Lentelei, saugomai eilučių formatu, galima sukurti antrinį stulpelinį indeksą.

Lentelės suspaudimas yra įjungiamas naudojant šią komandą:
\begin{lstlisting}
CREATE CLUSTERED COLUMNSTORE INDEX index_name ON item
[WITH (DATA_COMPRESSION =  COLUMNSTORE_ARCHIVE )];
\end{lstlisting}

Naudojant stulpelių suspaudimą, galima pasirinkti COLUMNSTORE\_ARCHIVE opciją. Tada duomenys naudoja dar stipresnį duomenų suspaudimo algoritmą,
kuris yra tinkamas archyviniams duomenys, kurie yra retai naudojami. Microsoft SQL server leidžia apibrėžti skirtingus suspaudimus skirtingiems
skaidiniams, tai leidžia dažnai naudojamus duomenis suspausti COLUMNSTORE suspaudimo algoritmu, o senesnius su COLUMNSTORE\_ARCHIVE.

Naudojant stulpelinius duomenų suspaudimo algoritmus, duomenys iš karto po įterpimo nėra spaudžiami. Nauji įrašai yra talpinami vietoje vadinamoje eilučių grupe.
Eilučių grupės maksimalus dydis yra 102400 įrašų \cite{msSQLDoc}. Kai eilučių grupė užsipildo duomenys yra asinchroniškai suspaudžiami. Neužpildytas eilučių grupes galima suspausti,
pertvarkant indeksą su ALTER INDEX komanda.

\subsection{PostgreSQL 9.6}
PostgreSQL yra populiari atviro kodo duomenų bazių sistema.
Nors ši duomenų bazių sistema pasižymi dideliu funkcijų kiekiu, tačiau suspaudimo galimybės yra gana ribotos.

\subsubsection{TOAST}
Skirtingai nuo kitų duomenų bazių sistemų PostgreSQL duomenų suspaudimas yra įjungtas standartiškai.
PostgreSQL duomenų suspaudimui naudoja TOAST technologija. TOAST technologija spaudžia tik VARLENA tipo laukus,
kurių dydis yra didesnis už 2 KB. VARLENA struktūrą naudoja CHAR, VARCHAR, TEXT ir BYTEA tipo laukai \cite{postgreSQLDoc}.
Kadangi šie 4 tipai yra įgyvendinti naudojant tą pačią struktūrą, operacijų su šias tipais greitis turėtų būti vienodas.
Vartotojai taip pat turi galimybę apibrėžti VARLENA kintamo dydžio tipus, kuriuos TOAST technologija automatiškai suspaustų.

TOAST technologija yra svarbi ne tik iš duomenų suspaudimo perspektyvos. PostgreSQL duomenų bazėje įrašo dydis negali viršyti
puslapio dydžio. Todėl kiekvienai lentelei yra sukuriama TOAST lentelė pg\_toast schemoje.
Visų stulpelių duomenys, kurie yra ilgesni nei 2 KB, bus saugomi šioje lentelėje.
PostgreSQL rodyklėms į TOAST lenteles naudoja 4 B reikšmes, iš kurių pirmi 2 bitai yra rezervuoti \cite{postgreSQLDoc}.
Todėl maksimalus reikšmės dydis yra 1 GB (2\textsuperscript{30} - 1).

Ilgesnės nei 2 KB reikšmės yra suspaudžiamos, jei po suspaudimo jos telpa į 2 KB, tada šios reikšmės yra talpinamos kartu su įrašu. 
Jei suspausta reikšmė vis tiek yra didesnė už 2 KB, tada ši reikšmė yra talpinama į TOAST lentelę. TOAST lentelėje duomenys yra
suskaidomi į 1996 baitų ilgio dalis.

TOAST lentelė susideda iš 3 stulpelių:
\begin{itemize}
  \item chunk\_id identifikuoja atributo reikšmę (4 B).
  \item chunk\_seq nurodo, kelinta atributo dalis (4 B).
  \item chunk\_data suspausti arba nesuspausti duomenys, kurių ilgis gali siekti iki 1996 baitų.
\end{itemize}

PostgreSQL leidžia pasirinkti duomenų laikymo strategiją kiekvienam stulpeliui \cite{federicoBlog}. Yra 4 strategijos:
\begin{enumerate}
  \item PLAIN laukas yra laikomas kartu su įrašu ir jo reikšmė negali būtu suspaudžiama. Sistema neleis įterpti eilučių, kurios netilptų į vieną puslapį.
  \item EXTENDED strategija yra automatiškai naudojama su laukais palaikančiais TOAST. Jei suspausti duomenys netelpa į 2 KB,
	  tada ši reikšmė talpinama į TOAST lentelę.
  \item EXTERNAL leidžia laikyti reikšmes TOAST lentelėje, tačiau duomenys laikomi nesuspaustu formatu.
  \item MAIN laukas bus suspaustas ir laikomas kartu su įrašu. Tačiau jei įrašas nebetils į puslapį, duomenys bus perkeliami į TOAST lentelę.
\end{enumerate}

Kaip ir MySQL duomenų suspaudimui PostgreSQL naudoja LZ šeimos algoritmą. Todėl PostgreSQL turėtų geriausiai spausti tekstines reikšmes.
TOAST turi privalumą, kad pagrindinė lentelė yra mažesnė, o didelės reikšmės laikomas atskiroje lentelėje. Dėl minėtos priežasties
daugiau duomenų telpą į podėlį, tai turėtų pagreitinti duomenų gavimo užklausas, kai užklausoje nėra naudojamas suspaustas laukas.
Situacijose, kai vietos taupymas yra didžiausias prioritetas, PostgreSQL turi trūkumų, nes spaudžiami tik laukai didesni nei 2 KB.
Kadangi ilgos tekstinės reikšmės talpinamos atskiruose puslapiuose, todėl indeksai PostgreSQL duomenų bazėje negali būti spaudžiami.

\section{Duomenų suspaudimo efektyvumo matavimo metodika}
Norėdamas ištirti, ar duomenų suspaudimo lygis priklauso nuo spaudžiamų duomenų tipo, darbo autorius pasirinko tirti duomenų suspaudimą
šiais atvejais:

\begin{itemize}
  \item Kai lentelėje talpinami tekstiniai duomenys. Tekstinių duomenų tyrimas buvo parinktas,
	nes tekste būna daug pasikartojančių reikšmių.
  \item Kai lentelėje talpinami skaitiniai duomenys. Skaitinių duomenų tyrimas buvo pasirinktas,
	  nes skirtingai nuo teksto, skaitiniai duomenys dažniausiai yra užkoduoti kompaktiškesne dvejataine forma.
  \item Kai lentelėje talpinami mišrūs duomenys. Kadangi dažniausiai reliacinėse duomenų bazėse lentelės susideda iš įvairių tipų stulpelių,
	  tyrimai bus atlikti ir su lentelę, kurioje talpinami įvairių tipų duomenys.
\end{itemize}


\subsection{SQL sintaksės standartas}
Skirtingose duomenų bazių sistemos SQL kalbos įgyvendinimas skiriasi. Kai kurios duomenų bazių sistemos naudoja
standartizuotą ANSI SQL sintaksę. Tačiau dalis duomenų bazių sistemų laikosi šių standartų tik iš dalies ir naudoja
savo specifinę sintaksę.

Nenorėdamas apsiriboti tik specifiniu duomenų bazės SQL kalbos dialekto autorius pasirinko šiame darbe naudoti \textbf{SQL:2003} standartą \cite{SQL2003Slides}.
Šis standartas buvo pasirinktas, nes nuo 2003 metų revizijoje buvo apibrėžtas BIGINT tipas, kuris yra palaikomas daugelyje duomenų bazių sistemų.

\subsection{Tiriami duomenys}
\subsubsection{Tekstinių duomenų lentelė}
Žmonių naudojamose kalbose žodžiai ar jų dalys kartojasi, todėl duomenų suspaudimo taikymas tekstiniams laukams
turėtų būti efektyvus. Žinoma, ne visos tekstinės reikšmės gali būti suspaudžiamos gerai, atsitiktinės
reikšmės kaip maišos funkcijų rezultatai, neturėtų būti suspaudžiamos gerai.

Norint pamatuoti teksto suspaudimo efektyvumą, reikėtų tai atlikti su skirtingo ilgio tekstu ir su skirtingu kiekiu įrašų.
Tai leidžia pamatyti, kaip įrašų kiekis ir teksto ilgis įtakoja suspaudimo efektyvumą.

Autorius pasirinko tirti suspaudimą su 100, 1000, 10000 simbolių ilgio tekstu.

Norint ištirti suspaudimo efektyvumą, reikia sukurti lentelę su tekstiniu lauku. Tekstinio lauko tipas priklausys nuo
pasirinktos reliacinės duomenų bazės. Jei pasirinkta duomenų bazė palaiko neriboto ilgio tekstinius laukus, tuo atveju
galima naudoti šį tipą. Jei pasirinkta duomenų bazė nepalaiko neriboto ilgio tekstinio laukų arba šiems laukams negalima taikyti
duomenų suspaudimo, tuo atveju reikia pasirinkti fiksuoto arba kintamo tipo lauką.

Lentelės sukūrimo SQL sakinys:
\lstinputlisting[language=SQL]{../scripts/sql/ANSI/text_short/create.sql}

Laukas id yra 8 baitų sveikojo tipo pirminis raktas.

Laukas text\_field yra tekstinio tipo, kurio ilgis nėra apibrėžtas. Talpinamas tekstas neturėtų būti atsitiktinė simbolių seka.
Šiame lauke autorius rekomenduoja talpinti ”Lorem Ipsum” tekstą. Pvz. ,,Tenetur quis porro commodi consequatur``.

Ilgą tekstą reliacinės duomenų bazių sistemos dažnai laiko atskirai nuo įrašo. Priklausomai nuo duomenų bazės implementacijos,
šie puslapiai gali būti spaudžiami arba nespaudžiami. Jeigu  tekstinės reikšmės yra laikomos atskirai nuo įrašo, tai
turėtų neigiamai įtakoti duomenų gavimo užklausų greitį.

\subsubsection{Skaitinių duomenų lentelė}
Skirtingai nei tekstiniai duomenys, skaitiniai duomenys dažniausiai nepasiekia tokio aukšto suspaudimo lygio. Juos sunkiau suspausti,
nes jie būna trumpesni ir juose sunkiau rasti pasikartojančių reikšmių.

Norint ištirti duomenų suspaudimą su skaitiniais tipais, autorius rekomenduoja naudoti 4 baitų ilgio sveikojo skaičiaus tipą,
8 baitų ilgio slankaus kablelio tipą ir datos su laiku tipą. Šie tipai buvo parinkti, nes jie yra gan dažnai naudojami.

Taip pat reikšmės neturėtų būti visiškai atsitiktinės. Realiose situacijose reikšmės dažniausiai būna iš tam tikro intervalo.
Autoriaus nuomone, reikšmės turėtų būti iš apibrėžto intervalo.

Autorius parinko sukurti gps\_data lentelę, skaitinių duomenų suspaudimui tirti.

Lentelės sukūrimo SQL sakinys:
\lstinputlisting[language=SQL]{../scripts/sql/ANSI/gps_data/create.sql}

Laukas id yra 8 baitų sveiko skaičiaus pirminis raktas.

Laukas latitude yra 8 baitų slankaus kablelio tipo. Jame buvo pasirinkta talpinti koordinačių platumas,
kurių tikslumas bus 6 skaitmenys po kablelio. Reikšmės svyruoja nuo -90 iki 90.

Laukas longitude yra 8 baitų slankaus kablelio tipo. Jame buvo pasirinkta talpinti koordinačių ilgumas,
kurių tikslumas bus 6 skaitmenys po kablelio. Reikšmės svyruoja nuo -180 iki 180.

Laukas count yra 4 baitų sveiko tipo skaičius. Jo reikšmės svyruoja nuo 0 iki 100000.

Laukas receive\_time yra datos su laiku tipo. Pasirinkta užpildyti šį lauką atsitiktinėmis reikšmėmis iš pastarųjų 5-erių metų.

\subsubsection{Mišrių duomenų lentelė}
Kadangi realiose situacijose lentelėse būna įvairūs duomenys, todėl bus tiriama lentelė su mišraus tipo duomenimis.
Šioje lentelėje turėtų būti keletas trumpų tekstinių laukų ir keletas skaitinių laukų.

Šiam atvejui autorius apibrėžė item lentelę.

Šios lentelės sukūrimo SQL sakinys:

\lstinputlisting[language=SQL]{../scripts/sql/ANSI/item/create.sql}

Laukas id yra 8 baitų sveikojo skaičiaus tipo pirminis raktas.

Laukas name yra tekstinis laukas, kurio ilgis gali siekti iki 100 simbolių. Šiam laukui buvo parinktas mažas ilgis,
nes remiantis autoriaus patirtimi, trumpi tekstiniai laukai naudojami dažniau nei ilgi.

Laukas color yra tekstinis laukas, kurio ilgis gali siekti iki 20 simbolių. Šiame lauke turėtų būti talpinamos reikšmės
iš nedidelio apibrėžtų reikšmių kiekio.

Laukas date\_added yra datos ir laiko tipo. Šiame lauke reikėtų talpinti atsitiktines datos ir laiko reikšmes. Kad
duomenų sklaida nebūtų per didelė, autorius rekomenduoja apsiriboti reikšmėmis iš pastarųjų kelerių metų.

Laukas price yra skaitinio tipo, kuris laiko 13 sveikų skaičių dalių ir 5 po kablelio. Į šį lauką bus įkeliamos atsitiktinai parinktos
reikšmės iš intervalo [1, 1000], kurios turės 3 skaičius po kablelio. Intervalas buvo parinktas, nes dažniausiai realiose situacijose
reikšmės nėra visiškai atsitiktinės ir dauguma iš jų patenka į siaurą intervalą.

Laukas weight yra 4 baitų slankaus kablelio tipas. Jo reikšmės svyruoja nuo 0 iki 500. Po kablelio laikomos 3 reikšmės.

Laukas number\_in\_stock yra sveikas 4 baitų ilgio skaičius, kurio reikšmės parenkamos atsitiktinai iš intervalo [1, 10000].
Duomenų bazėse neretai laukai yra parenkami truputį didesni už talpinamus duomenis.
Todėl šiuo atveju buvo parinktos reikšmės iš intervalo, kurios tilptų į 2 baitų sveikąjį skaičių,
tačiau parinktas stulpelio dydis yra 4 baitų ilgio. Kadangi pirmi 2 šio lauko baitai visada bus užpildyti nuliais, tai
turėtų teigiamai įtakoti duomenų suspaudimo efektyvumą.

\subsection{Tiriamų duomenų kiekis}
Svarbu ištirti, kaip keičiasi matuojamos reikšmės kintant duomenų kiekiui. Tai leidžia pamatyti dėsningumus ir išimtis.

Atliekant tyrimą reikia pasirinkti pakankamai platų intervalą. Kad tyrimo metu nesusidarytų per didelis eksperimentų kiekis,
reikia parinkti tiriamas reikšmes, kad tarp jų būtų pakankamai didelis skirtumas. Tiriamų duomenų kiekį autorius rekomenduoja
parinkti naudojant geometrinę progresiją. Naudojant geometrinę progresiją galima gauti skaičių seką, kuri tenkintu abi sąlygas.


\subsection{Duomenų bazių konfigūracija}
\subsubsection{Duomenų buferio dydis}

Reliacinės duomenų bazės dažniausiai turi duomenų buferio komponentą. Duomenų buferis yra vieta operatyviojoje atmintyje.
Į šią vietą yra talpinami dažniausiai naudojami lentelių ir indeksų puslapiai.
Duomenų buferis pagreitina duomenų gavimo užklausas, nes dažniausiai naudojami duomenys yra operatyviojoje atmintyje.

Skirtingos duomenų bazės turi skirtingas duomenų buferio implementacijas. Jeigu duomenų bazių sistema duomenis buferyje laiko suspausta
forma, tada daugiau duomenų galima talpinti į buferį, dėl to turėtų pagreitėti duomenų gavimo užklausos.

Skirtingose duomenų bazėse standartinis duomenų buferio dydis skiriasi. Todėl norint suvienodinti tiriamų duomenų bazių konfigūracijas, buvo
parinktas 384 MB buferio dydis. Šis dydis buvo parinktas toks, kad tiriant su didžiausiu duomenų kiekiu, visi duomenys negalėtų tilpti į buferį.

\subsection{Tiriamos reikšmės}
Norint ištirti duomenų suspaudimo teikiamą naudą, reikia atsižvelgti ne tik į faktą, kaip efektyviai
duomenys yra suspaudžiami, bet ir į suspaudimo įtaką SQL užklausų vykdymo greičiui. Šioje metodikoje bus tiriama įtaka
įtaką SELECT, INSERT užklausų vykdymo greičiui.

DELETE užklausos greitis nebus tiriamas, nes duomenų trynimo operacija nėra tokia dažna, kaip aukščiau tai minėtos.
Tiriamos duomenų bazės naudoja MVCC, todėl įvykdžius duomenų trynimo užklausą, duomenys nėra iš karto ištrinami, o
tik pažymimi kaip ištrinti. Ištrintų duomenų vietos atlaisvinimas įvyksta kažkada vėliau.

\subsubsection{Lentelės užimama vieta}
Lentelės duomenų dydį matuosime neįtraukdami indekso dydžio. Šis eksperimentas turi būti atliekamas su visomis apibrėžtomis lentelėmis.

\subsubsection{Duomenų įterpimo operacijų greitis}
Norint ištirti duomenų įterpimo greitį, reikia sukurti SQL failą su pasirinktu įterpimo operacijų kiekiu.
Šios operacijos turėtų būti apgaubtos transakcijos pradžios ir pabaigos komandomis.

SQL įterpimo operacijų skripto pavyzdys:
\begin{lstlisting}
START TRANSACTION;
INSERT INTO my_table (field) VALUES ('My value');
...
INSERT INTO my_table (field) VALUES ('My other value');
COMMIT;
\end{lstlisting}

Tai buvo pasirinkta, nes jei operacijos nebus apgaubtos transakcijoje, tai po kiekvienos INSERT komandos pakeitimai bus rašomi į diską.
Remiantis autoriaus patirtimi, INSERT komandos skirtingose transakcijose pilnai apkrovė diską su daug mažų rašymo operacijų. Kadangi 
diskas buvo pilnai apkrautas, naudojant duomenų suspaudimą skirtumas tarp įterpimo operacijų greičio nebuvo pastebėtas.

Buvo pasirinkta tirti duomenų įterpimą, kai visi duomenys yra įterpiami vienoje transakcijoje. 
Tiriant įterpimo operacijas transakcijoje turėtų būti pasiekiama didelė procesoriaus apkrova.
Tai leis pamatyti, kokią įtaką duomenų suspaudimas turi procesoriaus laiko sąnaudoms, kai vykdomos duomenų įterpimo operacijos.

\subsubsection{Duomenų atnaujinimo užklausų greitis}
Duomenų atnaujinimo užklausas matuosime, nes duomenų suspaudimas gali neigiamai įtakoti užklausų greitį.
Neigiama įtaka gali atsirasti, nes atnaujinus vieną lauką gali reikėti iš naujo suspausti visą puslapį.
Dar blogesnė situacija būna tada, kai atnaujinta reikšmė nebetelpa į puslapį, tuo atvėju duomenys yra suskaidomį į du puslapius.

Duomenų atnaujinimo užklausa:
\begin{lstlisting}
UPDATE item SET color='updated';
\end{lstlisting}

Buvo pasirinkta atnaujinti tekstinį lauką, nes atnaujinant trumpesnius tekstinius laukus yra tikimybė, kad nauja reikšmė nebetilps į vieną puslapį ir
šis puslapis bus suskaidytas į du.

\subsubsection{Duomenų gavimo užklausų greitis}
Norėdamas ištirti duomenų suspaudimo įtaką duomenų gavimo užklausoms, autorius pasirinko iš eilės skaityti didelį kiekį įrašų.
Skaitant visus įrašus iš eilės, diskas bus apkraunamas skaitant ilgą bloką informacijos. Tai leis pamatyti, ar suspaudimas
turi įtaką tais atvejais kai vykdomos užklausos iš eilės skaito didelį kiekį duomenų.

Užklausos pavyzdys:
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM item;
\end{lstlisting}

Daugelyje duomenų bazių sistemų puslapiuose yra laikomos eilutės. Todėl nuskaičius vieną puslapį, gaunamos visų stulpelių
reikšmės. Net nuskaičius ir vieną stulpelį, bus nuskaitomas visas puslapis. Autorius pasirinko užklausoje parinkti visus stulpelius,
nes visais atvejais puslapis su visų stulpelių reikšmėmis bus įkeliamas į atmintį.

\subsubsection{Duomenų paieška be indekso}
Duomenų bazėse užklausos dažnai atfiltruoja tik dalį duomenų. Ir ne visada laukai, pagal kuriuos filtruojame yra indeksuoti.
Todėl reikia tirti, kokią įtaką daro duomenų suspaudimas duomenų paieškos greičiui, kai ieškoma pagal neindeksuotą lauką.

Norint įsitikinti, ar duomenų suspaudimo įtaka priklauso nuo filtruojamo lauko tipo, reikia matuoti užklausų greitį ieškant
pagal skirtingo tipo laukus. Šiam tyrimui autorius parinko 3 dažnai naudojamus duomenų tipus.

Paieškos pagal tekstinį lauką užklausa:
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM item WHERE color = 'green';
\end{lstlisting}

Paieškos pagal skaitinį lauką užklausa:
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM item WHERE price > 500;
\end{lstlisting}

Paieškos pagal datos ir laiko lauką užklausa:
\begin{lstlisting}
SELECT * FROM item WHERE date_added > '2014-05-05';
\end{lstlisting}

\subsubsection{Duomenų paieška su indeksu}
Indeksai yra dažnai naudojami užklausoms pagreitinti. Šis testas tirs, kaip duomenų suspaudimas įtakoja
duomenų paiešką naudojant indeksą.

Užklausa grąžins tik 1 stulpelį ID. Tai buvo pasirinkta siekiant išvengti pilno lentelės skaitymo. Jeigu būtų parenkami visi laukai,
tada duomenų bazės sistemos gali nenaudoti indekso, nes greičiau būtų nuskaityti visus įrašus iš eilės, negu įvykdyti daug mažų duomenų skaitymo operacijų.

Indeksų greitį reikėtų matuoti su skirtingo tipo duomenimis, nes palyginimo operacijos skiriasi tarp skirtingų tipų. Tekstas yra lyginamas naudojant kitokį
algoritmą nei skaičiams lyginti.
Indeksų paieškos greičiui matuoti buvo pasirinkti 3-jų tipų indeksuoti laukai: tekstinio tipo, dešimtainio tipo, datos ir laiko tipo.
Šie tipai buvo parinkti, nes jie yra dažnai naudojami duomenų bazėse.

Tekstinio tipo paieškos užklausa:
\begin{lstlisting}
SELECT id FROM item WHERE color = 'green';
\end{lstlisting}

Skaitinio tipo paieškos užklausa:
\begin{lstlisting}
SELECT id FROM item WHERE price > 500;
\end{lstlisting}

Datos ir laiko paieškos užklausa:
\begin{lstlisting}
SELECT id FROM item WHERE date_added > '2014-05-05';
\end{lstlisting}

\subsubsection{Indeksų užimama vieta}
Indeksai gali užimti nemažą, dalį duomenų bazės vietos, todėl jų užimama vieta bus matuojama atskirai.

Norėdamas ištirti skirtingų tipų suspaudimą, autorius pasirinko spausti tekstinį VARCHAR lauką, skaitinį DECIMAL bei datos ir laiko lauką.

Tiriami šie indeksai:
\begin{itemize}
  \item Item lentelėje laukas color, kurio tipas VARCHAR
  \item Item lentelejė laukas price, kurio tipas DECIMAL
  \item Item lentelėje laukas date\_added, kurio tipas yra datos ir laiko
\end{itemize}

Kiekvienam šiam laukui reikia sukurti po indeksą. Kai tiriame suspaustą lentelę, reikia atkreipti dėmesį į tai, kad kai kuriose duomenų
bazėse indeksai nepaveldi suspaudimo iš lentelės. Šias atvejais duomenų suspaudimą indeksui reikės įjungti rankiniu būdu.

\subsection{Reikšmių matavimas}

\subsubsection{Matavimo vienetai}
Vietos dydžio matas buvo pasirinktas kilobaitas, jo tikslumo turėtų užtekti, nes tyrimai atliekami su nemažu kiekiu duomenų.

Užklausų vykdymo spartos matavimo vienetas -  milisekundė su 3 skaičiais po kablelio. Toks pasirinkimas yra rekomenduojamas,
nes kai kurios užklausos su mažesniu kiekiu informacijos gali įvykti greičiau nei per 1 ms. Kai kurios duomenų bazių sistemos
gali grąžinti ne tokį tikslų laiką. Tokias atvejais reikia naudoti tiksliausią grąžinamą laiko reikšmę.

\subsubsection{Lentelės dydžio matavimas}
Kai kurios duomenų bazės turi funkcijas, kurios apskaičiuoja lentelės ir jos indeksų dydžius. Tačiau ne visos
duomenų bazių sistemos turi tokias funkcijas, likusioms sistemoms reikia aprašyti SQL užklausas, kurios
surinktų reikiamus duomenis. Kadangi duomenų bazių įgyvendinimai skiriasi SQL skriptas, nėra universalus
ir jį reikia aprašyti kiekvienai skirtingai duomenų bazių sistemai.

\subsubsection{Indekso dydžio matavimas}
Vietos matavimui reikėtų naudoti standartinę funkciją, jeigu duomenų bazė turi apibrėžtą funkciją.
Jei duomenų bazė neturi standartinės funkcijos tam, tada reikėtų parašyti SQL skriptą, kuris gautų užimamą indekso vietą.

Matuojant reikėtų atkreipti dėmesį į tai, kad kai kurios duomenų bazės klasterinių indeksų užimamą vietą skaičiuoja
prie lentelės duomenų. Taip yra todėl, kad duomenų bazėse dažnai duomenys yra laikomi B-medžio duomenų struktūroje.
Tokiu atveju duomenys yra laikomi kartu su klasterinio indekso reikšme lapiniuose puslapiuose. Tarp tiriamų duomenų bazių MySQL įtraukia
klasterinio indekso užimamą vietą prie lentelės duomenų.

Kai kuriose duomenų bazėse galima gauti tik bendrą visų lentelės indeksų dydį. Norint pamatuoti tik vieno indekso dydi,
prieš matuojant reikia ištrinti visus kitus indeksus įskaitant ir pirminį raktą.

\subsubsection{Įterpimo užklausų greičio matavimas}
Kiekviena tirta duomenų bazių sistema turi komandinės eilutės klientą ir grafinius klientus. Duomenų įkėlimui autorius
pasirinko komandinės eilutės klientus, nes grafiniai įrankiai nesugeba importuoti didelių failų, nes jie įkelia visą failą į operatyviąją atmintį.

Užklausos laikui matuoti autorius parinko naudoti ,,Linux`` posistemės \textbf{time} komandą, kuri matuoja, per kiek laiko komanda buvo įvykdyta.

Pavyzdžiui:
\begin{lstlisting}
time mysql duombazes_pavadinimas < text_small.sql
\end{lstlisting}

Time komanda turėtų būti UNIX tipo sistemose ir Windows 10 sistemoje įdiegus ,,Linux`` posistemę. Jeigu komanda ar jos alternatyva neegzistuoja
pasirinktoje operacinėje sistemoje, galima parašyti skriptą, kuris matuotų, per kiek laiko komanda buvo įvykdyta.

Duomenų įterpimo laiką autorius rekomenduoja matuoti, bent 5 kartus ir naudojant gautas reikšmes apskaičiuoti vidurkį. Matuojant reikėtu išmesti išskirtines,
reikšmes, kurios yra gerokai didesnės. Šie žingsniai turėtų padėti išvengti matavimo netikslumų, kai užklausos yra vykdomos su mažu kiekiu duomenų.

\subsubsection{Duomenų atnaujinimo užklausų matavimas}
Duomenų atnaujinimo užklausoms matuoti reikėtu naudoti priemones, kurias teikia pasirinkta duomenų bazių sistema. Nes šios priemonės dažniausiai
gali suteikti tikslesnę informaciją apie užklausos vykdymo laiką.

\subsubsection{Duomenų gavimo užklausų greičio matavimas}
Dauguma duomenų bazių sistemų turi galimybę gauti statistiką, per kiek laiko užklausa buvo įvykdyta.
Matavimui reikėtų naudoti funkcijas, kurios yra integruotos į duomenų bazę.
Jos turėtų būti tikslesnės nei naudojant išorinę aplikaciją laikui matuoti. Gauti tikslų užklausos vykdymo laiką yra
svarbu, nes kai kurios testuojamos užklausos yra įvykdomos labai greitai.

SELECT užklausų greitis priklauso nuo to, ar duomenys yra buferyje. Pirmą kartą vykdant užklausą buferyje dažniausiai nebūna
visų reikiamų duomenų. Po užklausos įvykdymo visi duomenys arba jų dalis yra patalpinami į buferį. Todėl vykdant tą pačia
užklausą dar katą užklausa yra įvykdoma greičiau.

Kadangi užklausų greitis gali svyruoti, buvo pasirinkta užklausas vykdyti 5 kartus ir iš gautų duomenų apskaičiuoti vidurkį.

Matuojant reikšmes reikėtų atmesti išskirtines reikšmes, kurios gerokai skiriasi nuo daugumos. Tai yra ypač aktualu su užklausomis,
kurios yra įvykdomos labai greit. Šias atvejais atsitiktinė paklaida gali būti reikšminga, nes matuojamos reikšmės yra mažos.

\section{Metodikos taikymas}

\subsection{Eksperimentavimo aplinka}
Testams atlikti buvo naudojamas namų kompiuteris su ,,Windows 10`` operacine sistema. Eksperimentams nebuvo
naudojama virtualių mašinų ar virtualių serverių, kad būtų kuo mažiau įtakojančių veiksnių.
,,Windows 10`` operacinė sistema buvo pasirinkta, nes ji palaiko duomenų suspaudimą Microsoft SQL 2016
duomenų bazių sistemoje.

\begin{table}[H]\footnotesize
  \centering
  \caption{Eksperimentams naudoto kompiuterio specifikacija}
  {\begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \multicolumn{2}{|c|}{Techninės specifikacijos}\\
   \hline
   Procesorius  & Intel core i7 6700K 4.0 GHz 8M cache    \\
   \hline
   Operatyvioji atmintis & Corsair DDR4 2400 MHz 16 GB (8GB x 2) \\
   \hline
   Pagrindinė plokštė & Gigabyte Z170N-WIFI \\
   \hline
   Kietasis diskas & Samsung 830 128 GB SSD \\
   \hline
   Operacinė sistema & Windows 10 \\
   \hline
  \end{tabular}}
  \label{tab:table example}
\end{table}

Atliekant eksperimentus su duomenų bazių sistemomis, stengiantis minimizuoti kitų procesų įtaką, testavimo metu
nereikalingos aplikacijos ir kiti duomenų bazių servisai buvo išjungiami.

\subsection{Duomenų kiekis eksperimentuose}
Duomenų kiekiai eksperimentams atlikti buvo parinkti naudojant geometrinę progresiją.

Įrašų skaičius lentelėse:
\begin{itemize}
  \item trumpo teksto lentelė \textbf{text\_short} buvo tiriama su 10\textsuperscript{2}, 10\textsuperscript{3}, 10\textsuperscript{4}, 10\textsuperscript{5} įrašų.
  \item vidutinio ilgio teksto lentelė \textbf{text\_medium} buvo tiriama su 10\textsuperscript{2}, 10\textsuperscript{3}, 10\textsuperscript{4}, 10\textsuperscript{5} įrašų.
  \item ilgo teksto lentelė \textbf{text\_long} buvo tiriama su 10\textsuperscript{2}, 10\textsuperscript{3}, 10\textsuperscript{4}, 10\textsuperscript{5} įrašų.
  \item skaitinių duomenų lentelė \textbf{gps\_data} buvo tiriama su 10\textsuperscript{3}, 10\textsuperscript{4}, 10\textsuperscript{5}, 10\textsuperscript{6}, 10\textsuperscript{7} įrašų.
  \item mišrių duomenų lentelė \textbf{item} buvo tiriama su 10\textsuperscript{3}, 10\textsuperscript{4}, 10\textsuperscript{5}, 10\textsuperscript{6}, 10\textsuperscript{7} įrašų.
\end{itemize}

Tekstinės lentelės bus tiriamos su mažesniu įrašų kiekiu, nes ilgos tekstinės reikšmės užima gerokai daugiau
vietos palyginti su kitais tirtais duomenimis.

\subsection{Testiniai duomenys ir jų generavimas}
\subsubsection{Testinių duomenų generavimas}
Norint atlikti eksperimentus, pirmiausiai reikėjo sukurti lenteles ir užpildyti jas testiniais duomenimis.
Testiniams duomenims gauti buvo pasirinkta parašyti savo aplikaciją. Nors egzistuoja keletas internetinių aplikacijų,
kurios leidžia generuoti netikrus duomenis ir eksportuoti juos kaip SQL skriptus, tačiau šios aplikacijos
dažniausiai leidžia sugeneruoti nedidelį kiekį įrašų.

Duomenų generavimo aplikacijai parašyti buvo pasirinkta Groovy kalba, nes ji veikia ant JVM, todėl ji gali
naudoti Java bibliotekas. Netikrų duomenų generavimui buvo pasirinkta java-faker biblioteka. Ši biblioteka
leidžia generuoti netikrus duomenis: vardus, pavardes, adresus, koordinates ir daug kitokių duomenų.

Šioje aplikacijoje autorius aprašė, kaip sugeneruoti duomenis penkioms lentelėms:
text\_short, text\_medium, text\_long, gps\_data, item.
Aplikacija yra lengvai plečiama, todėl pridėti duomenų generavimą naujai lentelei yra paprasta. Kad duomenų
generavimas neužtruktų ilgai, duomenų generavimas ir rašymas į failą yra išlygiagretinamas tarp kelių
procesoriaus branduolių.

Programos naudojimo pavyzdys:

\begin{lstlisting}
data-generator.bat -c 100 item
\end{lstlisting}

Programa su šias parametrais sukurs failą su 100 SQL INSERT komandų, kurios užpildys item lentelę.

\subsubsection{Duomenų paruošimas}
Kiekvienai lentelei buvo sugeneruotas SQL įterpimo operacijų failas
naudojant autoriaus parašytą \textbf{data-generator} programą.

Su šia programa buvo sugeneruoti 5 SQL failai:
\begin{lstlisting}
data-generator.bat -c 100000 text_short
data-generator.bat -c 100000 text_medium
data-generator.bat -c 100000 text_long
data-generator.bat -c 10000000 gps_data
data-generator.bat -c 10000000 item
\end{lstlisting}

Šiuose failuose įrašų skaičius buvo maksimalus naudojamas tyrimuose. Naudojant ,,Linux`` posistemės \textbf{head}
komandą iš šių failų buvo sukurti SQL failai eksperimentams su mažesniu kiekiu įrašų.

\begin{lstlisting}
head -n 100 text_short.sql > text_short_100.sql
head -n 1000 text_short.sql > text_short_1000.sql
...
\end{lstlisting}

Įterpimo operacijų apgaubimui transakcijoje autorius kiekvienai duomenų bazių sistemai aprašė po apvalkalo skriptą,
kuris pasirinkto SQL failo pradžioje įterpia transakcijos pradžios komandą, o failo pabaigoje - transakcijos pabaigos.

Duomenims įkelti buvo naudojami komandinės eilutės klientai. O užklausų trukmei matuoti buvo naudojama time komanda.

MySQL duomenų įkėlimo komanda:
\begin{lstlisting}
time mysql playground < $SQL_FILE
\end{lstlisting}

PostgreSQL duomenų įkėlimo komanda:
\begin{lstlisting}
time psql -d playground -U test -f $SQL_FILE -q
\end{lstlisting}

Microsoft SQL server duomenų įkėlimo skriptas:
\begin{lstlisting}
time sqlcmd -S localhost -d playground -i $SQL_FILE
\end{lstlisting}

\subsection{Duomenų suspaudimo matavimas}

\subsubsection{MySQL}
MySQL duomenų bazė neturi funkcijos, kuri matuotų lentelės dydį. Todėl autorius parašė SQL skriptą,
kuris matuotų lentelės ir indekso užimamą vietą.

Reikėtų atkreipti dėmesį, kad MySQL duomenų bazėje klasterinio indekso užimama vieta nėra skaičiuojama
prie indekso užimamos vietos. Klasterinio indekso užimama vieta yra skaičiuojama prie lentelės užimamos vietos,
nes klasterinis indeksas yra saugomas kartu su lentelės duomenimis.

\subsubsection{Microsoft SQL Server}
Microsoft SQL leidžia pamatuoti lentelės dydį naudojant standartinę funkciją.

\lstinputlisting[language=SQL]{../scripts/sql/MsSQL/size.sql}

Ši funkcija grąžina lentelės užimamą vietą, indekso užimamą vietą ir rezervuotą vietą, kuri nėra išnaudota.

Prieš matuojant stulpelinių duomenų suspaudimų užimamą vietą, buvo pertvarkomi indeksai su ALTER TABLE komanda ir REBUILD opcija.
Ši komanda pertvartoko stulpelinį indeksą ir suspaudžia visas nesuspaustas eilučių grupes.

\subsubsection{PostgreSQL}
PostgreSQL neturi standartinių funkcijų lentelės dydžiui matuoti. Todėl buvo parašytas
SQL skriptas, kuris matuoja visų lentelių dydžius.

Šis skriptas matuoja duomenų dydį, TOAST lentelės dydį ir indekso dydį. Norint gauti bendrą duomenų dydį
reikia duomenų dydį sudėti su TOAST lentelės dydžiu, nes TOAST lentelėje yra laikomos ilgos reikšmės.

\subsection{Užklausų greičio matavimas}

\subsubsection{MySQL}
Norint išmatuoti užklausų greitį MySQL duomenų bazėje reikia įjungti užklausų profiliavimą.

Tai galima padaryti naudojant SQL užklausą:
\begin{lstlisting}
SET PROFILING = 1;
\end{lstlisting}

Įvykdžius šią komanda MySQL fiksuoja visų šioje sesijoje vykdomų užklausų trukmę.

Norint gauti paskutinių užklausų vykdymo trukmes reikia naudoti komandą:

\begin{lstlisting}
SHOW PROFILES;
\end{lstlisting}

Ši užklausa grąžina paskutinių 15 užklausų trukmę sekundėmis su 8 skaitmenimis po kablelio.
Kadangi metodikoje naudojamos milisekundės, šią reikšmę reikia konvertuoti.

\subsubsection{Microsoft SQL server}
Microsoft SQL serveryje duomenų užklausų laiko fiksavimas yra įjungiamas naudojant šią komandą:
\begin{lstlisting}
SET STATISTICS TIME ON;
\end{lstlisting}

Įjungus statistiką, po kiekvienos užklausos įvykdymo šioje sesijoje duomenų bazė išspausdina kiek laiko truko užklausa.
Pavyzdžiui:
\begin{lstlisting}
SQL Server Execution Times:
   CPU time = 529 ms,  elapsed time = 1474 ms.
\end{lstlisting}


Tyrimui yra aktualiausia elapsed time reikšmė, nes ji rodo, kiek laiko truko visas užklausos vykdymas. Laikas yra grąžinamas
milisekundės tikslumu. Dėl mažo laiko tikslumo negalima matuoti užklausų, kurios įvyksta greičiau nei per vieną milisekundę.

\subsubsection{PostgreSQL}
PostgreSQL duomenų bazė neturi panašių funkcijų, kurios fiksuotų užklausų vykdymo laiką.
Tačiau komandinės eilutės klientas leidžia fiksuoti užklausų vykdymo laiką.

Ši komanda įjungia užklausų fiksavimą esamai sesijai.
\begin{lstlisting}
\timing
\end{lstlisting}

Įvykdžius kiekvieną užklausą, duomenų bazė grąžina per kiek milisekundžių užklausa buvo įvykdyta. Reikšmės grąžinamos milisekundžių
tikslumu su 3 skaičiais po kablelio.

\begin{lstlisting}
Time: 97.373 ms
\end{lstlisting}

\subsection{Eksperimentų rezultatai}
\subsubsection{Eksperimentų vizualizavimas}
Rezultatai buvo vizualizuoti grafinėmis priemonėmis, kad būtų lengviau suprantami.

Užklausų greičiui vizualizuoti autorius pasirinko naudoti santykį tarp užklausų naudojant duomenų suspaudimą ir nenaudojant jo.
Gautas santykinis leidžia lengviau pamatyti duomenų suspaudimo įtaką užklausų greičiui.

Duomenų užimamai vietai matuoti buvo pasirinkta naudoti suspaudimo lygį. Suspaudimo lygis gaunamas padalijus originalų dydį iš suspausto duomenų dydžio.

Darbe buvo naudojamos santykinės reikšmės vietoje absoliučių, nes jos geriau parodo skirtumą.

\subsubsection{Duomenų lentelės užimama vieta}
\subsubsubsection{MySQL ir PostgreSQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/table_size_text_by_length}
  \caption{MySQL ir PostgreSQL suspaudimo koeficientas kintant tekstinio lauko ilgiui}
\end{figure}

Tiriant tekstinio lauko ilgio įtaką suspaudimo lygiui buvo pasirinkta fiksuoti įrašų skaičių ties 100000.

Iš šio grafiko matome, kad MySQL duomenų bazėje suspaudimo lygis nepriklauso
nuo tekstinio lauko ilgio. Su visais tirtais dydžiais suspaudimo lygis išlieka stabilus.

PostgreSQL duomenų bazė nespaudžia tekstinių laukų, kurių ilgis yra mažesnis už ~2000 simbolių.
Tai paaiškina, kodėl suspaudimo koeficientas buvo lygus 1 su 100 ir 1000 simbolių tekstiniu lauku.
Kadangi PostgreSQL duomenų bazė naudoja LZ šeimos algoritmą kaip ir MySQL duomenų bazė,
suspaudimo koeficientas su 10000 ilgio tekstu pasiekė panašų suspaudimo koeficientą kaip ir MySQL duomenų bazė.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/table_size_text_long_by_row_count}
  \caption{MySQL ir PostgreSQL suspaudimo koeficientas spaudžiant 10000 simbolių ilgio tekstą}
\end{figure}

Eksperimente buvo pasirinkta spausti 10000 ilgio tekstinius laukus, nes PostgreSQL nespaudžia trumpų tekstinių laukų.

Iš grafiko matoma, kad PostgreSQL duomenų bazės sistemoje suspaudimo lygis išlieka pakankamai
stabilus didėjant įrašų kiekiui.

MySQL duomenų bazėje iki 10000 duomenų suspaudimo koeficientas yra lygus 2. Tačiau ties 100000 koeficientas
išauga 16\%.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/table_size_mixed_mysql}
  \caption{MySQL suspaudimo koeficientas spaudžiant skaitinius ir mišrius duomenis}
\end{figure}


MySQL duomenų suspaudimas su mišriais duomenimis pasiekė geresnį suspaudimo lygį, lyginant suspaudimą su skaitiniais duomenimis.
Mišrių duomenų suspaudimas visais atvejais viršijo 1.75 suspaudimo koeficientą.

Spaudžiant skaitinius duomenis MySQL duomenų bazėje suspaudimo koeficientas buvo gana stabilus išskyrus vieną išimtį kai įrašų skaičius
buvo 10000.

\subsubsubsection{Microsoft SQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/table_size_text_by_length_mssql}
  \caption{Microsoft SQL suspaudimo koeficientas kintant spaudžiamo tekstinio lauko ilgiui}
\end{figure}

Šis eksperimentas buvo atliktas su 100000 įrašų.

Microsoft SQL duomenų bazėje eilučių tipo suspaudimas nebuvo efektyvus, nes tekstiniame lauke nebuvo palikta tuščių simbolių.
Šis duomenų suspaudimo algoritmas pasiekė mažą naudą spaudžiant id lauką ir meta informaciją. Kai teksto ilgis 10000 simbolių, duomenys nėra spaudžiami,
nes Microsoft SQL nespaudžia tekstinių reikšmių, kurios yra per ilgos, kad tilptu į puslapį kartu su įrašu \cite{mySQLDoc}.

Puslapių suspaudimas pasiekė identišką naudą eilučių suspaudimui. Nes puslapių spaudimo algoritmas pirmiausiai duomenis suspaudžia naudojant eilučių algoritmą,
tačiau tolimesni suspaudimo metodai yra taikomi tik įvertinus, kad puslapių suspaudimo taikymas atneš pakankamą naudą \cite{mySQLDoc}.

Abu stulpeliniai duomenų suspaudimai buvo efektyvūs, tačiau laikant duomenis stulpeliniu pavidalu negalima sukurti
lentelės su ilgu VARCHAR ar TEXT lauku, nes šiuo atveju reikšmės netilptų į 8KB puslapį.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/table_size_text_medium_by_row_count_mssql}
  \caption{Microsoft SQL suspaudimo koeficientas spaudžiant 1000 simbolių tekstinį lauką}
\end{figure}

Skirtingai nuo PostgreSQL ir MySQL šiame teste buvo pasirinkta spausti 1000 simbolių ilgio tekstinį lauką. Nes Microsoft SQL duomenų bazė negali spausti
ilgų tekstinių reikšmių.

Eilučių ir puslapių spaudimo algoritmų suspaudimo lygis yra identiškas dėl tų pačių priežasčių kaip ir anksčiau, t.y eilučių suspaudimas spaudžia tik meta informacija,
o puslapių suspaudimas nėra taikomas kai jo efektyvumas būtų mažas.

Abu stulpeliniai suspaudimo būdai pasiekia gana aukštą duomenų suspaudimo lygį. Stulpelinis archyvinis suspaudimo būdas duomenis suspaudžia bent 17\% efektyviau,
negu stulpelinis, kai duomenų kiekis viršija 1000.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/table_size_numeric_mssql}
  \caption{Microsoft SQL suspaudimo koeficientas spaudžiant skaitinius duomenis}
\end{figure}

Microsoft SQL duomenų bazėje spaudžiant skaitinius tipus eilučių ir puslapių suspaudimas pasiekė panašų duomenų suspaudimo lygį.
Stulpelinis suspaudimas pasiekė apie 13\%-15\% aukštesnį suspaudimo lygį negu puslapių suspaudimas, kai eilučių buvo daugiau nei 10\textsuperscript{5}.
Stulpelinio archyvinio algoritmo taikymas suspaudė ~11\% efektyviau negu stulpelinio. Didėjant duomenų kiekiui stulpelinio archyvinio suspaudimo lygis kilo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/table_size_mixed_mssql}
  \caption{Microsof SQL suspaudimo koeficientas spaudžiant mišrius duomenis}
\end{figure}

Microsoft SQL duomenų bazėje eilučių ir puslapių suspaudimo lygis yra panašus.
Tačiau taikant stulpelinį suspaudimo algoritmą suspausti duomenys užėmė beveik trečdaliu mažiau vietos. Naudojant stulpelinį archyvinį algoritmą,
suspaustų duomenų užimama vietą buvo artima ketvirtadaliui palyginti su nesuspaustais duomenimis.

\subsubsection{Įterpimo užklausų greitis}
\subsubsubsection{MySQL ir PostgreSQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/insert_text_by_length}
  \caption{Tekstinių duomenų įterpimo laikas MySQL ir PostgreSQL duomenų bazėse kintant teksto ilgiui}
\end{figure}

Įterpimo užklausos greitis nėra įtakojamos su mažais kiekiais duomenų, nes PostgreSQL nespaudžia trumpų tekstinių laukų.
Tačiau įterpiant 10000 simbolių ilgio laukus atsiranda neigiama įtaka užklausų greičiui.

Duomenų suspaudimo MySQL duomenų bazėje įtaka nebuvo pastebėta. Didėjant duomenų kiekiui užklausos vykdymo laikas
artėja link 1.1 koeficiento.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/insert_text_long_by_row_count}
  \caption{10000 simbolių ilgio tekstinio lauko įterpimo laikas MySQL ir PostgreSQL duomenų bazėse}
\end{figure}

Iš grafiko matyti, kad MySQL ir PostgreSQL duomenų bazėse santykinė trukmė stabilizavosi didėjant įrašų kiekiui.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/insert_mysql}
  \caption{Skaitinių ir mišrių duomenų įterpimo laikas MySQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Įterpus mišrius ir skaitinius duomenis į MySQL duomenų bazę buvo pastebėtas užklausos trukmės šuolis ties 10\textsuperscript{5}.
Tačiau didėjant duomenų kiekiui, nebuvo rasta daugiau išskirčių. Duomenų suspaudimo įtakojo užklausos vykdymo greitį, tačiau su tirtu
duomenų kiekiu įtaka nebuvo eksponentinė, bet gana pastovi.

\subsubsubsection{Microsoft SQL}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/insert_text_by_length_mssql}
  \caption{Tekstinio lauko įterpimas kintant lauko ilgiui Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Eksperimentas buvo atliktas su 100000 įrašų. Kintant tekstinio lauko ilgiui eilučių ir puslapių suspaudimo algoritmų įtaka Microsoft SQL duomenų
bazėje buvo minimali. Abiejų stulpelinių algoritmų įtaka buvo daugiau nei 10\%, kai teksto ilgis buvo iki 1000. Taikant šiuos
suspaudimus lentelėje negalima laikyti ilgų reikšmių, todėl nebuvo tirta su 10000 simbolių ilgio tekstu.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/insert_text_medium_by_row_count_mssql}
  \caption{1000 simbolių ilgio duomenų įterpimo laikas Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Įterpiant tekstą, kai įrašų skaičius buvo nuo 100 iki 1000, minimaliai įtakojo užklausų greitį. Ties 10000 įrašų
visi algoritmai truko ilgiau palyginti su įterpimu, kai įterpiami nesuspausti duomenys. Tačiau padidinus duomenų kiekį,
užklausų trukmė sumažėjo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/insert_numeric_mssql}
  \caption{Skaitinių duomenų įterpimo laikas Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Microsoft SQL duomenų bazėje įterpimo operacijų greičio skirtumas tarp nesuspaustų duomenų,
eilučių formatu suspaustų duomenų ir puslapių formatu suspaustų duomenų yra minimalus. Eilučių ir puslapių
suspaudimo algoritmai pasiekė mažesnį suspaudimo lygį palyginti su MySQL, tačiau jų
įtaka greičiu žymiai mažesnė.

Naudojant stulpelinį ir stulpelinį archyvinį suspaudimą, įterpimo operacijos truko iki 15\% ilgiau, negu prieš tai aptarti metodai.
Šie suspaudimo būdai laiko duomenis stulpelių formatu, dėl to įterpimo operacijose buvo galima tikėtis sulėtėjimo.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/insert_mixed_mssql}
  \caption{Mišrių duomenų įterpimo laikas Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Eilučių ir puslapių duomenų suspaudimo būdai išlaikė panašų suspaudimo lygį, kaip ir spaudžiant skaitinius duomenis.
Stulpelinis ir stulpelinis archyvinis duomenų suspaudimas mišrius duomenis į lenteles įterpė greičiau lyginant nei skaitinius.

\subsubsection{Duomenų atnaujinimo užklausų greitis}
\subsubsubsection{MySQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/update_mysql}
  \caption{Duomenų atnaujinimo laikas kintant įrašų skaičiui MySQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Duomenų suspaudimas MySQL duomenų bazėje turėjo milžinišką įtaką atnaujinimo operacijų greičiui. Kai kurias atvėjais
užklausos truko beveik 30 kartų ilgiau lyginant su užklausomis be duomenų suspaudimo. Dėl šios priežasties MySQL duomenų suspaudimas
neturėtų būti naudojamas su lentelėmis, kurių duomenys yra dažnai atnaujinami.

\subsubsubsection{Microsoft SQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/update_mssql}
  \caption{Duomenų atnaujinimo laikas kintant įrašų skaičiui Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Eilučių suspaudimas eksperimentų metu turėjo iki 10\% įtaką užklausos greičiui. Puslapių suspaudimas turėjo didesnę įtaką nei eilučių suspaudimas.

Abu stulpeliniai suspaudimo algoritmai truko keletą kartų ilgiau, nei užklausa vykdoma be duomenų suspaudimo, todėl šie algoritmai nėra tinkami
lentelėms, kurios yra dažnai atnaujinamos.

\subsubsection{Duomenų gavimo užklausų greitis}
\subsubsubsection{MySQL ir PostgreSQL}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_read_text_by_length}
  \caption{Duomenų gavimo laikas kintant tekstinio lauko ilgiui MySQL ir PostgreSQL duomenų bazėse}
\end{figure}

PostgreSQL duomenų bazėje įtakos nebuvo kol buvo spaudžiamas trumpas laukas, nes PostgreSQL spaudžia tik ilgesnes už
2000 simbolių tekstines reikšmes.

MySQL įtaka duomenų gavimo užklausoms: didėjantis duomenų kiekis turėjo beveik tiesinę priklausomybę.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_read_text_long_by_row_count}
  \caption{Ilgo teksto gavimo laikas MySQL ir PostgreSQL duomenų bazėse}
\end{figure}

Kintantis įrašų skaičius, kai talpinamas ilgas tekstinis laukas beveik minimaliai įtakojo PostgreSQL duomenų gavimo užklausas.
Užklausos vidutiniškai trunko ~31\% procentu ilgiau.

MySQL duomenų bazėje duomenų gavimo užklausos trukmė nebuvo tokia stabili su mažu kiekiu įrašų.
Tačiau padidinus duomenų kiekį užklausos trukmės koeficientas stabilizavosi.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_read_mysql}
  \caption{Skaitinių ir mišrių duomenų gavimo laikas MySQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Iš grafiko matyti, kad duomenų gavimo greičiui duomenų suspaudimas svarios įtakos neturi iki 100000 įrašų.

Tačiau didėjant įrašų skaičiui, užklausos su suspaustais skaitiniais duomenimis pradeda ilgėti. Esant 10\textsuperscript{7}
įrašų užklausos su suspaustais duomenimis yra 37\% ilgesnės.

Duomenų suspaudimas stipriau paveikė duomenų gavimo užklausas su mišriais duomenimis.
Padidinus duomenų kiekį iki 10\textsuperscript{6} duomenų gavimas sulėtėjo per ~38\%,
padidinus įrašų kiekį iki 10\textsuperscript{7} buvo pastebėtas ~71\% sulėtėjimas.

Padidinus duomenų buferį užklausos nepagreitėjo, todėl darytina išvada, kad užklausos sulėtėjo dėl didesnės procesoriaus apkrovos.

\subsubsubsection{Microsoft SQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_read_text_by_length_mssql}
  \caption{Tekstinių duomenų gavimo laikas Microsoft SQL duomenų bazėje, kai tekstinio lauko ilgis kinta}
\end{figure}

Kaip ir ansčiau šis eksperimentas buvo atliktas su 100000 įrašų.

Eilučių ir puslapių suspaudimo algoritmų taikymas, turi minimalią įtaką duomenų gavimo užklausoms, kai teksto ilgis didėja.
Kita vertus, stulpelinis suspaudimas ir stulpelinis archyvinis suspaudimas stipriai įtakoja užklausų laiką. Taip pat taikant šiuos suspaudimo algoritmus,
ilgi laukai nėra spaudžiami, todėl nebuvo galima tirti su 10000 ilgio tekstu.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_read_text_medium_mssql}
  \caption{Tekstinių duomenų gavimo laikas Microsoft SQL duomenų bazėje, kai teksto ilgis yra 1000 simbolių.}
\end{figure}

Didėjant duomenų kiekiu, kai buvo naudojami eilučių ir puslapių  duomenų suspaudimai, įtaka užklausos greičiui buvo minimali.

Su mažu kiekiu duomenų, naudojant stulpelinį ir stulpelinį archyvinį duomenų suspaudimą, duomenų gavimo užklausos įvyko greičiau.
Tačiau abu šie algoritmai pradėjo neigiamai įtakoti užklausos greitį didėjant duomenų kiekiui.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_read_numeric_mssql}
  \caption{Skaitinių duomenų gavimo laikas Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Šio eksperimento metu su skaitiniais duomenimis Microsoft SQL duomenų bazėje duomenų suspaudimas turi minimalią įtaką skaitymo užklausų greičiui.
Stulpelinio ir stulpelinio archyvinio suspaudimo įtaka užklausos greičiui buvo minimali, nors šis suspaudimas stipriau spaudžia duomenis, nei
kiti Microsoft SQL serverio suspaudimo metodai.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_read_mixed_mssql}
  \caption{Mišrių duomenų gavimo laikas Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Tiriant duomenų gavimų užklausas Microsoft SQL duomenų bazėje, buvo pastebėta didesnė įtaka užklausų laikui palyginti su skaitine lentele.
Eilučių suspaudimas pradėjo įtakoti užklausų greitį tik pasiekus 10\textsuperscript{7} eilučių. Puslapių spaudimo algoritmo įtaka pasireiškė anksčiau, kai
buvo 10\textsuperscript{6} įrašų.

Abu stulpeliniai suspaudimo metodai turėjo didesnę įtaką užklausų greičiui nei kiti suspaudimo būdai.

\subsubsection{Paieškos be indekso greitis}
\subsubsubsection{MySQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_search_mysql}
  \caption{Paieškos pagal tekstinį lauką laikas MySQL duomenų bazėje}
\end{figure}

MySQL duomenų bazėje paieškos operacijoms su visais 3 tipais neturėjo reikšmingos įtakos, kol įrašų skaičius buvo iki 10\textsuperscript{5}.
Tačiau didinant eilučių skaičių, buvo pastebėtas didžiulis skirtumas lyginant duomenų paiešką, kai naudojami nesuspausti duomenys. 
Ieškant pagal dešimtainį skaičių užklausų trukmė išaugo iki 75\%, o tekstinio lauko paieškos trukmė išaugo netgi 2.5 karto.
Datos ir laiko paieškos taip pat buvo paveiktos, su tirtu kiekiu įrašų greičio santykis augo.

\subsubsubsection{Microsoft SQL}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_search_text_mssql}
  \caption{Paieškos pagal tekstinį lauką užklausos trukmės santykis Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Microsoft SQL duomenų bazėje visi duomenų suspaudimo algoritmai turėjo minimalią įtaką tekstinio lauko paieškai.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_search_number_mssql}
  \caption{Paieškos pagal skaitinį lauką užklausos trukmės santykis Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Ieškant pagal dešimtainį skaičių, įtaka taip pat buvo gana minimali. Kai duomenų kiekis buvo mažas
nebuvo pastebimo dėsningumo. Tačiau didėjant eilučių skaičiui, reikšmės tapo stabilesnės.
Paieška buvo lėtesnė su stulpeliniu archyviniu suspaudimo algoritmu ~4\%, kai įrašų skaičius
viršijo 10\textsuperscript{6}.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/sequential_search_datetime_mssql}
  \caption{Paieškos pagal datos lauką laikas MicrosoftSQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Ieškant pagal datos ir laiko lauką įtaka taip pat buvo minimali Microsoft SQL duomenų bazėje.
Kaip ir su skaitinio lauko paieška išliko ta pati tendencija: didėjant duomenų kiekiui reikšmės stabilizavosi
ir stulpelinis archyvinis suspaudimas turėjo ~4\% įtaką užklausų greičiui.

\subsubsection{Paieškos su indeksu greitis}
\subsubsubsection{MySQL}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_scan_mysql}
  \caption{Paieškos užklausos trukmė naudojant indeksuotus laukus MySQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Duomenų suspaudimas MySQL duomenų bazėje turėjo nedidelę įtaką ieškant pagal indeksuotą tekstinį lauką.
Paieška pagal datos ir laiko lauką truko ilgiau nei 25\%, kai duomenų skaičius buvo 10\textsuperscript{7}.
Stipriausiai paveiktos buvo paieškos užklausos, kurios naudoja indeksuotą dešimtainį skaičių - šios užklausos
truko virš 30\% ilgiau, kai duomenų skaičius viršijo 10\textsuperscript{6}.


\subsubsubsection{Microsoft SQL}
Indeksus galima spausti tik taikant eilučių ir puslapių duomenų suspaudimo algoritmus.
Todėl tyrimas nebuvo atliktas su stulpeliniais duomenų suspaudimais.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_scan_text_mssql}
  \caption{Paieškos užklausosi trukmė naudojant indeksuotą tekstinį lauką Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Šiame grafike trūksta rezultatų su 10\textsuperscript{3} ir 10\textsuperscript{4} įrašais. Tyrimas buvo atliktas tačiau Microsoft SQL laiką matuoja milisekundėmis,
o ši užklausa su mažu kiekiu duomenų buvo įvykdoma greičiau nei per 1 ms. Todėl šie taškai nėra įtraukti į grafiką.

Tiek eilučių, tiek puslapių suspaudimo būdai neturėjo svarios įtakos paieškos operacijoms pagal indeksuotą tekstinį lauką.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_scan_number_mssql}
  \caption{Paieškos užklausos trukmė naudojant indeksuotą dešimtainio skaičiaus tipo lauką Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Suspausto indekso įtaka buvo nereikšminga, kai buvo ieškoma įrašų naudojant indeksuotą dešimtainio tipo stulpelį.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_scan_datetime_mssql}
  \caption{Paieškos užklausos trukmė naudojant indeksuotą datos ir laiko lauką Microsoft SQL duomenų bazėje.}
\end{figure}

Duomenų paieška naudojant suspaustą datos ir laiko indeksą neturėjo svarios įtakos užklausos greičiui.


\subsubsection{Indekso užimama vieta}
\subsubsubsection{MySQL}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_size_mysql}
  \caption{Suspaustų indeksų užimamos vietos suspaudimo koeficientas MySQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Taikant duomenų suspaudimą tekstiniam, skaitiniam ir datos ir laiko indeksui, buvo pasiektas
praktiškai identiškas suspaudimo lygis MySQL duomenų bazėje. Suspausti indeksai užėmė
per pus mažiau vietos.


\subsubsubsection{Microsoft SQL}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_size_text_mssql}
  \caption{Tekstinio indekso suspaudimo koeficientas Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Microsoft SQL eilučių suspaudimas indeksui buvo neefektyvus, kai įrašų skaičius buvo 1000. Tačiau didėjant eilučių skaičiui,
eilučių suspaudimas pasiekia ~1.32 suspaudimo koeficientą.

Puslapių spaudimo algoritmas tekstinius indeksus spaudė geriau. Didėjant duomenų kiekiui indekso suspaudimo koeficientas artėjo prie 2.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_size_number_mssql}
  \caption{Dešimtainio skaičiaus indekso suspaudimo koeficientas Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Didėjant duomenų skaičiui, eilučių algoritmo suspaudimo lygis stabilizavosi ties 44\% efektyvumu, kai yra spaudžiamas dešimtainio skaičiaus indeksas.
Taikant puslapių duomenų suspaudimo metodą suspaudimo lygis kilo didėjant įrašų skaičiui.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{graphs/index_size_datetime_mssql}
  \caption{Datos ir laiko indekso suspaudimo lygis Microsoft SQL duomenų bazėje}
\end{figure}

Spaudžiant datos ir laiko indeksą, eilučių ir puslapių suspaudimas su 1000 įrašų neturi jokios įtakos užimamai vietai.
Eilučių duomenų suspaudimo efektyvumas didėjant įrašų kiekiui stabilizavosi ties ~1.16\% suspaudimo lygiu.

Kaip ir spaudžiant kitų tipų indeksus Microsoft SQL duomenų bazėje, didėjant eilučių skaičiui puslapių suspaudimo efektyvumas taip pat didėjo.

\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}
Šiame bakalauriniame darbe buvo nagrinėjama duomenų suspaudimo taikymo praktinė vertė reliacinėse duomenų bazių sistemose.

Buvo pasirinktos 3 populiarios reliacinės duomenų bazių sistemos. Apžvelgtos jų teikiamos duomenų suspaudimo galimybės. Išanalizavus
šias suspaudimo galimybes buvo aprašyti jų privalumai ir trūkumai.

Buvo sukurta metodika, kuri leidžia įvertinti duomenų suspaudimo įtaką reliacinėse duomenų bazėse.
Kuriant metodiką buvo aprašyta su kokiais duomenimis reikia taikyti metodiką. Autorius metodikoje aprašė svarbiausias tiriamas
reikšmes ir kodėl jos yra svarbios. Taip pat buvo aprašyta, kaip reikia matuoti pasirinktas reikšmes.

Eksperimentų duomenims gauti buvo parašyta aplikacija, kuri generuoja fiktyvius duomenis.

Taikant apibrėžtą metodiką pasirinktoms duomenų bazių sistemoms, buvo gauti rezultatai. Naudojantis rezultatais buvo padarytos išvados
apie duomenų suspaudimo įtaką.

Apibendrinant gautus rezultatus galime padaryti šias \textbf{pagrindines išvadas}:
\begin{itemize}
  \item Apibrėžta metodika yra tinkama duomenų suspaudimo įtakos įvertinimui reliacinėse duomenų bazėse.
  \item PostgreSQL duomenų bazė spaudžia tik ilgas tekstines reikšmes. Duomenų suspaudimas turi svarią neigiamą įtaką užklausų greičiui.
  \item MySQL duomenų bazė pasiekia neblogą suspaudimo lygį. Kai užklausos manipuliuoja mažu duomenų kiekiu, neigiama įtaka dažniausiai
	yra nepastebima. Tačiau atlikus tyrimą, buvo pastebėta, kad didėjant duomenų kiekiui, tirtų užklausų trukmė stipriai išauga.
	Duomenų suspaudimas stipriausiai įtakoja duomenų atnaujinimo operacijas.
  \item Microsoft SQL eilučių ir puslapių algoritmų taikymas dažniausiai pasiekia
	  gana žemą suspaudimo lygį. Tačiau naudojant šias suspaudimo galimybes tiek su lentelėmis, tiek su indeksais, įtaka užklausų greičiui yra minimali.
  \item  Microsoft SQL stulpelinio ir stulpelinio archyvinio algoritmo taikymas pasiekia aukštą suspaudimo lygį, tačiau dalis užklausų trunka ilgiau palyginus su puslapių suspaudimu.
	 Šie suspaudimo metodai nėra tinkami tais atvėjais, kai lentelės būna dažnai atnaujinamos, nes atnaujinimo užklausų trukmė išauga keleta kartų.
\end{itemize}

Apibendrinant darbo rezultatus galima teigti, kad darbo tikslas buvo pasiektas. Buvo sukurta metodika, kuri leido įvertinti duomenų suspaudimo įtaką
reliacinėse duomenų bazėse. Taip pat panaudojus šią metodika buvo ištirta duomenų suspaudimo įtaka pasirinktose reliacinėse duomenų bazių sistemose.

Norint tęsti šį darbą, būtų galima papildyti metodiką tyrimais, kurie matuotų duomenų suspaudimo įtaką kai daug užklausų yra vykdoma lygiagrečiai.
Taip pat metodikos taikymą būtų galima supaprastinti parašant įrankį, kuris automatizuotų užklausų greičio matavimą.

\printbibliography[heading=bibintoc]  % Šaltinių sąraše nurodoma panaudota
% literatūra, kitokie šaltiniai. Abėcėlės tvarka išdėstomi darbe panaudotų
% (cituotų, perfrazuotų ar bent paminėtų) mokslo leidinių, kitokių publikacijų
% bibliografiniai aprašai. Šaltinių sąrašas spausdinamas iš naujo puslapio.
% Aprašai pateikiami netransliteruoti. Šaltinių sąraše negali būti tokių
% šaltinių, kurie nebuvo paminėti tekste. Šaltinių sąraše rekomenduojame
% necituoti savo kursinio darbo, nes tai nėra oficialus literatūros šaltinis.
% Jei tokių nuorodų reikia, pateikti jas tekste.

\sectionnonum{Sąvokų apibrėžimai}
\textbf{ANSI} - (angl. ,,American National Standards Institute``) Amerikos nacionalinis standartų institutas.

\textbf{Antrinis indeksas} - (angl. ,,Secondary index``) indeksas, kuris nenusako kokia tvarka lentelės duomenys išdėstomi failų
sistemoje. Lentelė gali turėti keletą šio tipo indeksų.

\textbf{Apvalako skriptas} - (angl. ,,Shell script``) skriptas kurį vykdo komandinės eilutės interpretatorius.

\textbf{B-medis} - (angl. ,,B-tree``) besibalansuojančio medžio duomenų struktūra.

\textbf{Blokinys} - (angl. ,,Cluster``) mažiausias disko fragmentas, kurį galima išskirti failų sistemoje.

\textbf{JVM} - (angl. ,,Java virtual machine``) Virtuali mašina ant kurios veikia
programos parašytos "Java" kalba arba kitomis tam pritaikytomis kalbomis.

\textbf{Klasterinis indeksas} - (angl. ,,Clustered index``) pagal šį indeksą lentelės duomenys yra išdėstomi failų sistemoje.
Lentelė gali turėti tik vieną klasterinį indeksą.

\textbf{Lorem Ipsum} - Fiktyvus tekstas sugeneruotas iš lotyniškų žodžių.

\textbf{MVCC} - (angl. ,,Multiversion concurrency control``) technika naudojama duomenų bazių sistemose užtikrinti lygiagretų užklausų vykdymą.
Įrašai yra versijuojami, tai leidžia sumažinti užraktų kieki ir padidinti užklausų vykdymų spartą.

\textbf{NoSQL} - Ne reliacinio tipo duomenų bazių sistemos.

\textbf{Puslapis} - (angl. ,,Page``) duomenų bazių kontekste puslapis yra mažiausias išskiriamas disko blokas, kuriuo manipuliuoja duomenų bazių sistemos.
Į fiksuoto dydžio puslapius yra talpinami lentelės įrašai ir indeksų reikšmės.

\textbf{SQL} - (angl. ,,Structured Query Language``)  struktūrizuota užklausų kalba,
skirta manipuliuoti duomenimis reliacinėse duomenų bazėse.

\textbf{SSD} - (angl. ,,Solid state-drive``) duomenų kaupimo įrenginys, kuriame informacija rašoma
ne į magnetinį diską, bet į "flash" atmintį. Šie diskai yra žymiai greitesni už standartinius
magnetinius kietuosius diskus.

\textbf{Stulpelinis suspaudimas} - (angl. ,,Columnstore compression``) duomenų suspaudimo metodas veikiantis su Microsoft
SQL duomenų bazių sistema.

\textbf{Užraktas} - (angl. "Lock") duomenų bazėse naudojama praktika norint užtikrinti duomenų vientisumą.
Užklausoje naudojami įrašai yra užrakinami, pasibaigus užklausai jie yra atrakinami.
Kol įrašai yra užrakinti, kitos užklausos, kurios naudoja užrakintus įrašus blokuojasi.

\sectionnonum{Santrumpos}
\textbf{JVM} - Java virtual machine

\textbf{MsSQL} - Microsoft SQL

\textbf{MVCC} - Multiversion concurrency control

\textbf{SQL} - Structured query language

\textbf{SSD} - Solid state drive

\appendix

\section{Duomenų bazių sistemų modelių populiarumo reitingai}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/database_popularity_by_model.png}
    \caption{Duomenų bazių modelių populiarumo reitingai db-engines.com. Iš šios diagramos matoma,
	    kad reliacinis duomenų bazės modelis yra labiausiai paplitęs.}
\end{figure}

\section{Duomenų bazių sistemų populiarumo reitingai}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/database_popularity.png}
    \caption{Duomenų bazių populiarumo reitingai db-engines.com
    Iš šios lentelės matoma, kad pirmos 4 duomenų bazės yra reliacinės.
    Nors MongoDB yra 5, tačiau pirmos trys duomenų bazės lenkią ją kelis kart
    pagal populiarumo indeksą.}
    \label{img:mlp}
\end{figure}

\end{document}
